
\section*{Álgebra Booleana}

\exercise Simplifique cada uma das expressões usando os
teoremas da álgebra booleana:

\begin{enumerate}
\item $x=ABC+\NOT{A}C$
\item $y=(Q+R)(\NOT{Q}+R)$
\item $w=ABC+A\NOT{B}C+\NOT{A}$
\item $q=\NOT{RST}(\NOT{R+S+T})$
\item $x=\NOT{A}\ \NOT{B}\ \NOT{C}+\NOT{A}BC+ABC+A\NOT{B}\ \NOT{C}+A\NOT{B}C$
\item $x=(\NOT{C+D})+\NOT{A}C\NOT{D}+A\NOT{B}\ \NOT{C}+\NOT{A}\ \NOT{B}CD+AC\NOT{D}$
\item $x=AB(\NOT{\NOT{C}D})+\NOT{A}BD+\NOT{B}\ \NOT{C}\ \NOT{D}$
\end{enumerate}

\exercise~Simplifique as expressões booleanas a seguir:

\begin{enumerate}[(a)]
\item $ABC+AB\NOT{C}+A\NOT{B}C+ABC$

% Resposta: $A(B+C)$

% Resolução:
% $$ABC+AB\notc+A\notb C+ABC = AB(C+\notc)+AC(B+\notb)$$
% ({\scriptsize $x+\notx=1$)}
% $$AB+AC=$$
% $$A(B+C)$$

\item $(\NOT{A}+B)(A+B+C)\NOT{C}$


%  Resposta: $B\NOT{C}$ 
%  Resolução:

% $$(\nota+B)(A+B+C)\notc = (A\nota+\nota{}B+\nota{}C+AB+BB+BC)\notc=$$
% $$A\nota\notc+\nota B\notc+\nota C\notc+AB\notc+BB\notc+BC\notc=$$
% ({\scriptsize $\notx{}x=0$ e $xx=x$})
% $$\nota B\notc+AB\notc+B\notc = B\notc(A+\nota+1)=$$
% ({\scriptsize $x+\notx=1$})
% $$B\notc$$

\item $(\NOT{A+\NOT{B}C})+(\NOT{A+B})$

\item $\NOT{ABC}(\NOT{A+B+C})$

\end{enumerate}

